

% esqueleto de un riesgo

% aumenta el contador en 1
%\addtocounter{contRiesgos}{1}
%\begin{tabular}{l p{10cm}}
    % tanaño de la regla de superior del cuadro
    %\toprule[0.5mm]
    %Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    % tamaño de la regla entre el principio y el identificador
    %\midrule[0.5mm]

    %Riesgo: & INEVITABLE \\ 

    %Posibilidad: & ESTRATOSFERICA  \\ 
    %Acción de control: & 
                    %\begin{minipage}{10cm}
                        %\vskip 4pt
                        %\begin{enumerate}
                           %\item comprobar como esquivar el riesgo 
                        %\end{enumerate}
                        %\vskip 4pt
                    %\end{minipage}
                     %\\
    %Señal de alerta: & cuando va todo mal, nada funciona \\ 

    %Impacto: & GIGANTE \\ 

    %Plan de contingencia: & CORRER \\ 

    % tanaño de la regla de inferior
    %\bottomrule[0.5mm]
%\end{tabular}




\capitulo{Riesgos}

Ningún proyecto está exento de riesgos y para garantizar su éxito, se debe
pensar de forma proactiva y anticiparse al riesgo, para esto se debe hacer un
análisis de los riesgos presentes en el proyecto, estimar la probabilidad de
ocurrencia del riesgo, el impacto y acciones a tomar, para hacer desaparecer el
riesgo o lo menos atenuar su efecto.

El proyecto puede ser afectado por dos tipos de riesgos:

\begin{enumerate}
    \item Riesgos de proyecto: Problemas que afectan la planificación del
    proyecto, asignación de personas y recursos. Problemas con los requisitos 
    o clientes.
    \item Riesgos técnicos: Problemas relacionados con la implementación técnica,
    difícil o imposible de implementar. Especificaciones ambiguas.
\end{enumerate}


Los riesgos que se detallan a continuación son los mismo que en la fase de
concepción pero con las probabilidades actualizadas acorde a la fase actual. Es
esta etapa no se han encontrado nuevos riesgos.



\vspace{10 mm}

{
\rowcolors{1}{lightgray}{white}

% contador para la cantidad de riesgos
\newcounter{contRiesgos}






% Pérdida de un integrante por factores externos
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Pérdida de un integrante por factores externos. \\ 

    Posibilidad: & Mínima, ya que los integrantes se encuentran en una etapa 
	           avanzada de la carrera y poseen una participación estable,
	           además ninguno padece de enfermedades crónicas.
			\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Comunicación constante para saber de su
                           situación y así saber sus posibles percances.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Enfermedad o abandono de sus actividades estudiantiles.\\ 

    Impacto: & Alto. \\ 

    Plan de contingencia: & Reorganizar tareas entre las personas que queden.
    También el posible cambiar los alcances de la aplicación final. \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm}


% Universidad en toma
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Universidad en toma o paro.\\ 

    Posibilidad: & Alta. Dado los acontecimientos nacionales de los últimos
    años y debido al historial que posee la Universidad.  Además es posible que
    para el mundial la universidad entre en paro para que sus estudiantes puedan
    disfrutar de la fiesta del fútbol sin la presión de los estudios. \\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Estar informado de la situación y movimientos
				dentro de la Universidad.
                           \item Asistir a asambleas.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Ambiente tenso en asambleas. \\ 

    Impacto: & Medio. \\ 

    Plan de contingencia: & Búsqueda de un nuevo lugar de reunión y/o usar
                     herramientas online para planificar, organizar y establecer 
		     conversaciones.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm}





% Fallas técnicas en los computadores de trabajo
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Fallas de Hardware o Software en los computadores de trabajo.\\ 

    Posibilidad: & Alta, debido a un acontecimiento ocurrido con un compañero de
    trabajo, se pudo verificar que realmente es alta la probabilidad de que
    ocurra a esta altura ya que uno de los equipos de trabajo es bastante viejo.\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Cuidado al instalar actualizaciones del
                               sistema.
                            \item Conectar el computador en enchufes con
                                protección frente a altas de voltaje.
			   %agregar cuidar computadores de caídas blabla
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Problemas al encender el computador. Mensajes de error
                     del sistema. Respuesta no esperada del sistema o de las
                     herramientas de trabajo. \\ 

    Impacto: & Alta. \\ 

    Plan de contingencia: & Reemplazo de la pieza con problemas. Buscar
                     soluciones sobre el problema que presenta el sistema.
                     Formatear e instalar nuevamente o buscar otra máquina de
                     trabajo.\\  

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm} 






% Caída o termino del servicio Bitbucket
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]
    Riesgo: &  Caída o término del servicio Bitbucket.\\ 

    Posibilidad: & Baja, hace unas pocas semanas el servicio de Bitbucket se
    encontró caído lo que hace que este evento tenga una probabilidad Baja ya
    que sólo ha ocurrido pocas veces en el año. \\

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Utilizar otros servicio de almacenamiento de
                               proyectos.
                           \item Mantener en dos servicios los avances del
                               proyecto.
                           \item Mantenerse informado sobre las noticias
                               relacionadas con los servicios utilizados.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Avisos de baja de los servicios. Rumores sobre el término o
                     caída de los servicios utilizados.\\ 
    Impacto: & Mínima ya que git es distribuido y el código se encuentra en
    todos los computadores de los miembros del equipo. \\ 
    Plan de contingencia: & Cambiarse a otro servicio subiendo la versión más reciente.  \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


\vspace{8 mm}


% Aumento de requisitos
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]
    Riesgo: & Aumento de requisitos.  \\ 

    Posibilidad: & Baja, ya que el proyecto está bastante avanzado y no han
    aumentado en las fases previas. A medida que avanza el proyecto esta
    probabilidad va disminuyendo \\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Observar los alcances y limitaciones del
                               proyecto para no agregar más requerimientos de
                               los planeados.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Un constante aumentos de los requerimientos. \\ 

    Impacto: & Alto. \\ 

    Plan de contingencia: & Reunirse con los integrantes y analizar los
                     requerimientos, junto con los alcances y límites. \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}




\vspace{8 mm}



% Cambio del modelo de datos
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]
    Riesgo: & Cambio del modelo de datos. \\ 

    Posibilidad: & Media, como el proyecto ya se acerca a su etapa de
    construcción, cada vez es menos probable que se cambie el modelo de datos.\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Mantener un control de versiones para poder
                               recuperar algún modelo anterior.
                           \item Hacer cambios pequeños para no corromper
                               el modelo de datos. 
                           \item Reunirse y discutir sobre los nuevos elementos
                            agregados y por agregar a la base de datos.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & No hay claridad en el modelo actual, debido a las nuevas
                     actualizaciones.\\ 

    Impacto: & Alta.\\ 

    Plan de contingencia: & Estudiar el modelo para comprobar la necesidad de
                     las nuevas entidades agregadas, dependiendo de los alcances
                     y limitaciones fijadas.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


\vspace{8 mm}

% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Problemas o errores en el framework. \\ 

    Posibilidad: & Mínima, debido a que hay una gran comunidad que lo utiliza por
    lo que el código ha sido probado muchas veces tanto en prototipos como en
    sistemas en producción.\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Mantenerse al tanto de las noticias que
                               circulan alrededor del framework.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\

    Señal de alerta: & Errores inexplicables al probar la aplicación que no
                     pertenecen al código del proyecto. \\ 

    Impacto: & Máxima. \\ 

    Plan de contingencia: & Buscar en el bugtracker del framework, encontrar
                     posibles soluciones o reportes de errores.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm}



% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & El cambio del proyecto. \\ 

    Posibilidad: & Mínima, en esta fase del proyecto ya es muy poco probable que
        se cambie el proyecto\\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Presentar el proyecto al profesor junto con el
                               modelo.
                           \item Mejorar base de datos y presentarla al
                               profesor para posibles cambios.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Muchos cambios en la base de datos del proyecto. \\ 

    Impacto: & Máximo. \\ 

    Plan de contingencia: & Desechar lo que se tiene y empezar de cero a
                     concebir el nuevo proyecto.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


\vspace{8 mm}


% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Falla en la conexión de red de algún integrante, mediante algún
    problema del proveedor de servicios de Internet.\\ 

    Posibilidad: & Baja, las conexiones actuales son estables relativamente
        estables y fallan poco. \\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Poseer números telefónicos de los integrantes,
                               para poder contactarlos.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Las constantes ausencias en la web, como en redes sociales habituales
		       para los integrantes y la falta de respuesta a correos electrónicos.\\ 

    Impacto: & Alta. \\ 

    Plan de contingencia: & Contactar mediante teléfono celular para preguntar
                     sobre estado del afectado. Buscar otra fuente para
                     conectarse a Internet.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}





\vspace{8 mm}



% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Caída del servidor en la nube que sostiene la aplicación.\\ 

    Posibilidad: & Bajo, ya que las compañías que ofrecen servicios en la nube
        tienen sus propios planes de contingencia para evitar esta situación.\\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Pagar más por un proveedor de servicio mejor.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Fallas repentinas en el servidor. Servidor inestable. \\ 

    Impacto: & Máxima.\\ 

    Plan de contingencia: & Montar la aplicación en otro servidor. Contactar al
			  proveedor del servicio. \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


}

\vspace{15 mm}


De los riesgos anteriores dos se han presentado en las fases: La caída de
Bitbucket el día anterior a la entrega de la fase de concepción y la falla en un
computador de un miembro del equipo de trabajo. En el caso de Bitbucket no se
alcanzó a realizar ninguna acción ya que el servicio estuvo disponible apenas 2
horas después de la caída. Para el problema con el computador de un miembro del
equipo, se recurrió a la ayuda de un compañero que tenía el mismo modelo de
computador para intercambiar la pieza defectuosa.


Debido a esto se modificaron las probabilidades de riesgo de estos dos acorde a
lo experimentado.





De todos los riesgos anteriores se crea la matriz de riesgos asociada al
proyecto, donde las unidades van del 1 al 5, representando las magnitudes de
medida utilizadas en este proyecto, las cuales son: mínima, baja, media, alta y
máxima. En el eje horizontal se tiene el impacto del riesgo en el proyecto y en
el eje vertical la posibilidad de que tal riesgo ocurra.





\vspace{8 mm}

{

    % grosor de las lineas
    \setlength{\arrayrulewidth}{0.6mm}
    % Espaciado vertical para la tabla
    \renewcommand{\arraystretch}{2.0}
    % Para centrar el contenido de las columnas
    \newcolumntype{M}{>{\centering\arraybackslash}m{\dimexpr.15\linewidth-1\tabcolsep}}

    % cancelo los colores
    \rowcolors{1}{}{}

    \begin{table}[h!]
    \begin{center}
    \caption{ : Matriz de riesgo del proyecto}
    \vspace{4 mm}
\scalebox{0.8}[0.8]{
    \begin{tabular}{| l | M | M | M | M | M| M |}
    \hline

    \multirow{6}{*}[10mm]{}

    % prob:        minima                   bajo                media           alta                maxima
    % posibilidad: maxima
        &5 &\cellcolor{yellow}      &\cellcolor{yellow}  &\cellcolor{red} &\cellcolor{red}  &\cellcolor{red}   \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: alta
        &4 &\cellcolor{yellow}      &\cellcolor{yellow} RE5  &\cellcolor{yellow} RE3 &\cellcolor{red} &\cellcolor{red}   \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: media
        &3 &\cellcolor{green}      &\cellcolor{yellow}  &\cellcolor{yellow} &RE2 RE6 \cellcolor{yellow} &\cellcolor{red} \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: baja
    \rule{0.5cm}{0pt} \begin{rotate}{90} \Large{Posibilidad} \end{rotate}\rule{0.2cm}{0pt}
        & 2 & \cellcolor{green} & \cellcolor{green} &\cellcolor{yellow} &\cellcolor{yellow} RE9 &\cellcolor{yellow} RE10 \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: minima
        &1 &\cellcolor{green} RE4 &\cellcolor{green} &\cellcolor{green} & RE1\cellcolor{yellow}&\cellcolor{yellow} RE8 RE7\\

    \hhline{|~|------}

        & & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    \hline

        & \multicolumn{6}{c|}{\Large{Impacto}}  \\

    \hline
    \end{tabular}
}
    \end{center}
    \end{table}

}



% Cambio de proyecto
